// এই ফাইলে RRB NTPC CBT-2 পরীক্ষার সমস্ত প্রশ্ন রয়েছে।
const quizData = [
    {
        qNo: 1,
        questionText: "গীতগোবিন্দের রচয়িতা হলেন—",
        options: ["রবিদাস", "কালিদাস", "জয়দেব", "সুরদাস"],
        correctAnswer: "জয়দেব",
    },
    {
        qNo: 2,
        questionText:
            "একটি 32 bit রেজিস্টারে কতগুলি পৃথক ভ্যালু স্টোর করা সম্ভব?",
        options: ["2³²", "32", "2 x 32", "32²"],
        correctAnswer: "2³²",
    },
    {
        qNo: 3,
        questionText: "অল্ ইন্ডিয়া হরিজন সভা কত সালে প্রতিষ্ঠিত হয়?",
        options: ["1930", "1931", "1932", "1933"],
        correctAnswer: "1932",
    },
    {
        qNo: 4,
        questionText: "মাদ্রাজ প্রেসিডেন্সির পত্তন করেন কে?",
        options: [
            "স্যার জন চাইল্ড",
            "ফ্রান্সিস ডে",
            "লর্ড ডালহৌসি",
            "রবার্ট ক্লাইভ",
        ],
        correctAnswer: "ফ্রান্সিস ডে",
    },
    {
        qNo: 5,
        questionText:
            "টিপু সুলতানের সঙ্গে কোন্ ব্রিটিশ শাসক শ্রীরঙ্গপত্তনমের সন্ধি স্বাক্ষর করেন?",
        options: [
            "কর্নওয়ালিস",
            "ডালহৌসি",
            "ওয়ারেন হেস্টিংস",
            "রবার্ট ক্লাইভ",
        ],
        correctAnswer: "কর্নওয়ালিস",
    },
    {
        qNo: 6,
        questionText: "MS-DOS হল একটি অপারেটিং সিস্টেম, যার আছে-",
        options: [
            "একটি কমান্ড লাইন ইন্টারফেস",
            "ভয়েস লাইন ইন্টারফেস",
            "ওপেন সোর্স অরিজিন",
            "গ্রাফিক্যাল ইউজার ইন্টারফেস",
        ],
        correctAnswer: "একটি কমান্ড লাইন ইন্টারফেস",
    },
    {
        qNo: 7,
        questionText:
            "কোনো কম্পিউটার বা সফটওয়্যার-কে বাণিজ্যিকভাবে লঞ্চ করার আগে যে ট্রায়াল রান টেস্ট করা হয় তা হল –",
        options: ["ওমেগা টেস্ট", "বিটা টেস্ট", "ডেল্টা টেস্ট", "গামা টেস্ট"],
        correctAnswer: "বিটা টেস্ট",
    },
    {
        qNo: 8,
        questionText: "বিম্বিসারের রাজধানী কোথায় ছিল?",
        options: ["মগধ", "মৎস", "চেদি", "সূরসেন"],
        correctAnswer: "মগধ",
    },
    {
        qNo: 9,
        questionText: "ভারতের নবজাগরণের জনক বলা হয় কাকে?",
        options: [
            "লালা লাজপত রাই-কে",
            "রাজা রামমোহন রায়-কে",
            "ভগৎ সিং-কে",
            "বালগঙ্গাধর তিলক-কে",
        ],
        correctAnswer: "রাজা রামমোহন রায়-কে",
    },
    {
        qNo: 10,
        questionText:
            "আরাবল্লি সংলগ্ন বালিয়াড়ি সমৃদ্ধ অনুর্বর রুক্ষ ভূভাগ কী নামে পরিচিত?",
        options: ["ময়দান", "ব্লিজার্ড", "বার্খান", "বদভূমি"],
        correctAnswer: "বার্খান",
    },
    {
        qNo: 11,
        questionText: "পিরপাঞ্জাল অঞ্চলের বৃহত্তম হিমবাহ হল—",
        options: ["জেমু", "সোনাপানি", "রুপাল", "দিয়ামির"],
        correctAnswer: "সোনাপানি",
    },
    {
        qNo: 12,
        questionText: "বাইলাডিলাতে মূলত কোন্ ধরনের লৌহ আকরিক পাওয়া যায়?",
        options: ["হেমাটাইট", "ম্যাগনেটাইট", "লিমোনাইট", "কোনোটিই নয়"],
        correctAnswer: "হেমাটাইট",
    },
    {
        qNo: 13,
        questionText:
            "একটি দীর্ঘ (TT) ও একটি খর্ব (tt) গাছের সংকরায়ণ ঘটানো হলে F₁ জনুতে সবগুলি অপত্য উদ্ভিদই দীর্ঘ হয়, কারণ—",
        options: [
            "উদ্ভিদের দৈর্ঘ্য T এবং t নির্ধারণ করে",
            "উদ্ভিদের দৈর্ঘ্য শুধু t নির্ধারণ করে",
            "উদ্ভিদের দৈর্ঘ্য T অথবা t নির্ধারণ করে",
            "উদ্ভিদের দৈর্ঘ্য শুধু T নির্ধারণ করে",
        ],
        correctAnswer: "উদ্ভিদের দৈর্ঘ্য শুধু T নির্ধারণ করে",
    },
    {
        qNo: 14,
        questionText:
            "ভারতের কোথায় Institute of Wood Science & Technology অবস্থিত?",
        options: ["যোধপুর", "দেরাদুন", "জবলপুর", "বেঙ্গালুরু"],
        correctAnswer: "বেঙ্গালুরু",
    },
    {
        qNo: 15,
        questionText:
            "উদ্ভিদ কোশে কোথায় শর্করা, প্রোটিন ও স্নেহ পদার্থের কণা সঞ্চিত হয়?",
        options: [
            "ক্লোরোপ্লাস্ট",
            "ক্রোমোপ্লাস্ট",
            "লিউকোপ্লাস্ট",
            "প্রোটোপ্লাস্ট",
        ],
        correctAnswer: "লিউকোপ্লাস্ট",
    },
    {
        qNo: 16,
        questionText: "কোন্ দুটি শহরের মধ্যে সোনালি চতুর্ভুজ হাইওয়ের দীর্ঘতম?",
        options: [
            "মুম্বই-দিল্লি",
            "চেন্নাই-মুম্বই",
            "কলকাতা-চেন্নাই",
            "দিল্লি-কলকাতা",
        ],
        correctAnswer: "কলকাতা-চেন্নাই",
    },
    {
        qNo: 17,
        questionText: "O₂ এর সাহায্যে যেখানে পাইরুভেট বিয়োজিত হয়—",
        options: ["লাইসোজোম", "নিউক্লিয়াস", "কোশগহ্বর", "মাইটোকন্ড্রিয়া"],
        correctAnswer: "মাইটোকন্ড্রিয়া",
    },
    {
        qNo: 18,
        questionText: "জাতীয় জলপথ-3 ভারতের যে দুটি স্থানকে সংযুক্ত করে—",
        options: [
            "প্রয়াগরাজ—হলদিয়া",
            "সাদিয়া—ধুবড়ি",
            "কোল্লাম—কোঝিকোড়",
            "কাকিনাড়া—পুদুচেরি",
        ],
        correctAnswer: "কোল্লাম—কোঝিকোড়",
    },
    {
        qNo: 19,
        questionText:
            "ডোগরি ভাষা ভারতের সংবিধানের অষ্টম তফশিলে কত সালে অন্তর্ভুক্ত হয়?",
        options: ["2001", "2002", "2003", "2004"],
        correctAnswer: "2003",
    },
    {
        qNo: 20,
        questionText: "নীচের কোনটিকে ভারতের কমনওয়েলথের সংবিধান বলা হয়?",
        options: [
            "ভারতশাসন আইন 1935",
            "নেহরু রিপোর্ট",
            "অবজেকটিভ রেজোলিউশন",
            "1924-এর স্বরাজ্য দলের রেজোলিউশন",
        ],
        correctAnswer: "নেহরু রিপোর্ট",
    },
    {
        qNo: 21,
        questionText:
            "কত সালে ভারত সরকার ‘কেন্দ্র-রাজ্য সম্পর্ক' বিষয়ক সারকারিয়া কমিশন গঠন করে?",
        options: ["1980", "1983", "1988", "1993"],
        correctAnswer: "1983",
    },
    {
        qNo: 22,
        questionText: "কোন্ আইনের মাধ্যমে ভারতে আঞ্চলিক পরিষদ গঠিত হয়?",
        options: [
            "ভারতশাসন আইন, 1935",
            "ভারতীয় স্বাধীনতা আইন, 1947",
            "জনপ্রতিনিধি আইন, 1950",
            "রাজ্য পুনর্গঠন আইন, 1956",
        ],
        correctAnswer: "রাজ্য পুনর্গঠন আইন, 1956",
    },
    {
        qNo: 23,
        questionText: "ভারতের প্রথম মুখ্য নির্বাচন কমিশনার কে ছিলেন?",
        options: [
            "কে ভি কে সুন্দরম",
            "এস পি সেনবর্মা",
            "সুকুমার সেন",
            "রাজ মান্নার",
        ],
        correctAnswer: "সুকুমার সেন",
    },
    {
        qNo: 24,
        questionText: "ভারতে চিটফান্ডগুলি নিয়ন্ত্রণ করে—",
        options: ["SEBI", "RBI", "রাজ্য সরকার", "কেন্দ্র সরকার"],
        correctAnswer: "রাজ্য সরকার",
    },
    {
        qNo: 25,
        questionText: "পারকিনজি তন্তু হল-",
        options: [
            "মস্তিষ্কের নিউরোন",
            "রক্তকণিকা",
            "ত্বকে উপস্থিত দানাদার কোশ",
            "হৃৎপিণ্ডে উপস্থিত পেশি তন্তু",
        ],
        correctAnswer: "হৃৎপিণ্ডে উপস্থিত পেশি তন্তু",
    },
    {
        qNo: 26,
        questionText:
            "কোন্ পঞ্চবার্ষিকী পরিকল্পনার সময় দুর্গাপুর ও ভিলাই লৌহ-ইস্পাত কারখানা গড়ে উঠেছিল?",
        options: ["প্রথম", "দ্বিতীয়", "তৃতীয়", "চতুর্থ"],
        correctAnswer: "দ্বিতীয়",
    },
    {
        qNo: 27,
        questionText: "নীচের কোনটি Quaternary Sector-এর অন্তর্ভুক্ত?",
        options: ["ব্যাংকিং ও কৃষি", "কৃষি", "রেঁস্তোরা", "তথ্যপ্রযুক্তি"],
        correctAnswer: "তথ্যপ্রযুক্তি",
    },
    {
        qNo: 28,
        questionText:
            "ম্যালেরিয়া রোগ সৃষ্টিকারী জীবাণু প্লাসমোডিয়াম ফ্যালসিপেরাম হল—",
        options: ["ব্যাকটেরিয়া", "ভাইরাস", "প্রোটোজোয়া", "ছত্রাক"],
        correctAnswer: "প্রোটোজোয়া",
    },
    {
        qNo: 29,
        questionText: "পানীয় জলে কোনটির দূষণের ফলে ব্ল্যাকফুট রোগ হয়?",
        options: ["ফ্লুরাইড", "নাইট্রেট", "আর্সেনিক", "লেড"],
        correctAnswer: "আর্সেনিক",
    },
    {
        qNo: 30,
        questionText:
            "পোলিয়ো রোগ যে এনটেরোভাইরাসের কারণে হয় সেটি কোন্ কোশে আক্রমণ করে পেশির প্যারালাইসিস ঘটায়?",
        options: [
            "পেশিকোশ",
            "সুষুম্নাকাণ্ডের স্নায়ুকোশ",
            "মস্তিষ্কের স্নায়ুকোশ",
            "কোনোটিই নয়",
        ],
        correctAnswer: "সুষুম্নাকাণ্ডের স্নায়ুকোশ",
    },
    {
        qNo: 31,
        questionText: "কোন আন্তর্জাতিক ক্রিকেট টিমকে ব্যাগি গ্রিন বলে?",
        options: ["নিউজিল্যান্ড", "অস্ট্রেলিয়া", "সাউথ আফ্রিকা", "পাকিস্তান"],
        correctAnswer: "অস্ট্রেলিয়া",
    },
    {
        qNo: 32,
        questionText:
            "ইন্ডিয়ান নেভির প্রথম মহিলা হেলিকপ্টার পাইলট হিসেবে নিযুক্ত হয়েছেন— (নোট: পুরনো প্রশ্ন)",
        options: [
            "শিবাঙ্গী স্বরূপ",
            "শুভাংগী পাঠক",
            "অবনী চতুর্বেদী",
            "ভাবনা কান্ত",
        ],
        correctAnswer: "শিবাঙ্গী স্বরূপ",
    },
    {
        qNo: 33,
        questionText: "যেটি মানবদেহে রেচন অঙ্গ হিসেবে কাজ করে না—",
        options: ["ফুসফুস", "ত্বক", "ক্ষুদ্রান্ত্র", "বৃহদন্ত্র"],
        correctAnswer: "বৃহদন্ত্র",
    },
    {
        qNo: 34,
        questionText:
            "নীচের কোন্ গ্রন্থিটি দেহে শক্তি বিমুক্ত হওয়ার হার নিয়ন্ত্রণ করে?",
        options: [
            "পিনিয়াল গ্রন্থি",
            "অগ্ন্যাশয়",
            "প্যারাথাইরয়েড",
            "থাইরয়েড",
        ],
        correctAnswer: "থাইরয়েড",
    },
    {
        qNo: 35,
        questionText:
            "কোন্ দেশের পক্ষ থেকে সমুদ্র সৈকতগুলির পরিবেশবান্ধব চরিত্রের চিহ্নিতকরণ করার জন্য ‘ব্লু ফ্ল্যাগ’ প্রদান করা হয়?",
        options: ["জার্মানি", "আমেরিকা", "ডেনমার্ক", "ফ্রান্স"],
        correctAnswer: "ডেনমার্ক",
    },
    {
        qNo: 36,
        questionText:
            "যে জৈবনিক প্রক্রিয়া রাসায়নিক শক্তিকে তাপশক্তিতে পরিণত করে-",
        options: ["চলন", "পুষ্টি", "শ্বসন", "নিঃসরণ"],
        correctAnswer: "শ্বসন",
    },
    {
        qNo: 37,
        questionText: "দেহের কোথায় অ্যামোনিয়া ইউরিয়াতে পরিণত হয়?",
        options: ["অগ্ন্যাশয়", "পাকস্থলী", "বৃক্ক", "যকৃত"],
        correctAnswer: "যকৃত",
    },
    {
        qNo: 38,
        questionText:
            "1991 সালের অর্থব্যবস্থা সংক্রান্ত কমিটি ও 1998 সালের ব্যাংকিং রিফর্ম কমিটির প্রধান কে ছিলেন?",
        options: [
            "মনমোহন সিং",
            "এম নরসিংহম",
            "বেনু শাস্ত্রী",
            "ওয়াই ভি রেড্ডি",
        ],
        correctAnswer: "এম নরসিংহম",
    },
    {
        qNo: 39,
        questionText:
            "কোন্ রাজ্যের নাগি এবং নাকতি বার্ড স্যাংচুয়ারি রামসার সাইটের তালিকায় অন্তর্ভুক্ত হল—",
        options: ["বিহার", "উত্তরাখণ্ড", "তামিলনাড়ু", "সিকিম"],
        correctAnswer: "বিহার",
    },
    {
        qNo: 40,
        questionText: "গ্রাফাইটের বিভিন্ন স্তরের মধ্যে কোন্ আকর্ষণ বল কাজ করে?",
        options: [
            "তড়িৎচৌম্বকীয় বল",
            "কুলম্বীয় বল",
            "মহাকর্ষীয় বল",
            "ভ্যান ডার ওয়ালস বল",
        ],
        correctAnswer: "ভ্যান ডার ওয়ালস বল",
    },
    {
        qNo: 41,
        questionText:
            "গাড়িতে ব্যবহৃত কোন্ যন্ত্রাংশটি জীবাশ্ম জ্বালানি দহনে উৎপন্ন বিষাক্ত গ্যাসকে অক্ষতিকর গ্যাসে পরিণত করে?",
        options: [
            "ইনভার্টার",
            "কার্বুরেটর",
            "রেডিয়েটর",
            "ক্যাটালাইটিক কনভার্টার",
        ],
        correctAnswer: "ক্যাটালাইটিক কনভার্টার",
    },
    {
        qNo: 42,
        questionText:
            "সমবৃত্তীয় গতিসম্পন্ন কোনো বস্তুর ক্ষেত্রে নীচের কোনটি পরিবর্তিত হয়?",
        options: ["অভিমুখ", "দ্রুতি", "ভরবেগের মান", "ভর"],
        correctAnswer: "অভিমুখ",
    },
    {
        qNo: 43,
        questionText: "নীচের কোন্ মৌলটির আয়নের আকার সবচেয়ে বড়ো?",
        options: ["Si⁴⁺", "Na⁺", "Mg²⁺", "Al³⁺"],
        correctAnswer: "Na⁺",
    },
    {
        qNo: 44,
        questionText: "NH₄NO₃ -তে নাইট্রোজেন শতকরা কত পরিমাণ উপস্থিত থাকে?",
        options: ["35%", "30%", "40%", "25%"],
        correctAnswer: "35%",
    },
    {
        qNo: 45,
        questionText:
            "অ্যালুমিনিয়ামের ক্ষয় রোধ করার জন্য তার পৃষ্ঠতলে পুরু অ্যালুমিনিয়াম অক্সাইডের আস্তরণ দেওয়া হয় যে পদ্ধতিতে—",
        options: ["গ্যালভানাইজিং", "অ্যানোডাইজিং", "রোস্টিং", "ক্যালসিনেশন"],
        correctAnswer: "অ্যানোডাইজিং",
    },
    {
        qNo: 46,
        questionText: "নীচের কোনটি লেড-এর একপ্রকার আকরিক?",
        options: ["বক্সাইট", "পাইরোলুসাইট", "গ্যালেনা", "লিমোনাইট"],
        correctAnswer: "গ্যালেনা",
    },
    {
        qNo: 47,
        questionText: "নাইট্রোজেনের আয়নীভবন বিভব হল —",
        options: [
            "অক্সিজেনের সমান",
            "অক্সিজেনের তুলনায় বেশি",
            "অক্সিজেনের অর্ধেক",
            "অক্সিজেনের তুলনায় কম",
        ],
        correctAnswer: "অক্সিজেনের তুলনায় বেশি",
    },
    {
        qNo: 48,
        questionText: "একটি গোলীয় দর্পণের ফোকাস দৈর্ঘ্য হল—",
        options: [
            "বক্রতা ব্যাসার্ধের দ্বিগুণ",
            "বক্রতা ব্যাসার্ধের অর্ধেক",
            "বক্রতা ব্যাসার্ধের সমান",
            "বক্রতা ব্যাসার্ধের তিনগুণ",
        ],
        correctAnswer: "বক্রতা ব্যাসার্ধের অর্ধেক",
    },
    {
        qNo: 49,
        questionText:
            "বায়ুতে 4N ওজনের একটি বস্তুকে জলে নিমজ্জিত করা হলে তার ওজন কমে 2N হয়। জলে নিমজ্জিত অবস্থায় বস্তুটির ওপর ক্রিয়াশীল প্লবক বলের মান কত?",
        options: ["3N", "5N", "2N", "8N"],
        correctAnswer: "2N",
    },
    {
        qNo: 50,
        questionText:
            "A ও B হল দুটি একই ধাতু নির্মিত সমদৈর্ঘ্যসম্পন্ন কিন্তু ভিন্ন প্রস্থচ্ছেদের ক্ষেত্রফলবিশিষ্ট তার। যদি A তারটির রোধ B তারটির রোধের 9 গুণ হয়, তাহলে A ও B তারের ব্যাসার্ধের অনুপাত কত?",
        options: ["9:1", "3:1", "1:9", "1:3"],
        correctAnswer: "1:3",
    },
    {
        qNo: 51,
        questionText:
            "যদি 'A $ B '-এর অর্থ 'A হল B-এর ভাই', ‘A + B -এর অর্থ ‘B হল A -এর বাবা’, ‘A * B ’-এর অর্থ ‘B হল A -এর মা' হয়, তাহলে নীচের কোনটির অর্থ A হল B-এর ঠাকুরদা?",
        options: [
            "B $ C * D ≠ A",
            "A + D $ C * B",
            "B = C $ D * A",
            "B C D $ A",
        ],
        correctAnswer: "A + D $ C * B",
    },
    {
        qNo: 52,
        questionText:
            "'Some pens are files', 'All files are books'—এই দুটি বিবৃতিই সঠিক হলে, নীচের কোনটি নিশ্চিতভাবে সঠিক?",
        options: [
            "All files are pens",
            "No book is pen",
            "All books are files",
            "Some pens are books",
        ],
        correctAnswer: "Some pens are books",
    },
    {
        qNo: 53,
        questionText:
            "SMP©2LT@ND45 #ZAQ 980FG * 73EH সারণির প্রতিটি উপাদান তার পরবর্তী উপাদানের সাথে অবস্থান বিনিময় করলে A-এর বামদিকে চতুর্থস্থানে থাকবে—",
        options: ["P", "4", "D", "@"],
        correctAnswer: "4",
    },
    {
        qNo: 54,
        questionText:
            "যেভাবে শার্ট, বোতামের সাথে সম্পর্কিত সেভাবে জুতো কীসের সাথে সম্পর্কিত?",
        options: ["সেলাই", "পা", "লেস", "মোজা"],
        correctAnswer: "লেস",
    },
    {
        qNo: 55,
        questionText: "Victory : Defeat :: Joy : ?",
        options: ["Sorrow", "Win", "Happy", "Game"],
        correctAnswer: "Sorrow",
    },
    {
        qNo: 56,
        questionText:
            "একটি শ্রেণিকক্ষে 43 জন ছাত্রছাত্রী আছে, রাজার ক্রম প্রথমদিক থেকে 21 তম হলে, শেষ দিক থেকে তার ক্রম কত?",
        options: ["21", "22", "23", "24"],
        correctAnswer: "23",
    },
    {
        qNo: 57,
        questionText:
            "একটি সাংকেতিক ভাষায় COACHING-কে লেখা হয় ENCBJHPF। ওই ভাষায় SCHOOL-কে কী লেখা হবে?",
        options: ["KQNJBU", "UBNQKJ", "NQKJBU", "UBJNQK"],
        correctAnswer: "UBJNQK",
    },
    {
        qNo: 58,
        questionText: "প্রদত্ত সারণিটি সম্পূর্ণ করুন। 1, 2, 4, 8, 16, ?",
        options: ["32", "34", "36", "30"],
        correctAnswer: "32",
    },
    {
        qNo: 59,
        questionText: "বেমানানটি নির্বাচন করুন।",
        options: ["XYZ1", "PQR2", "STU3", "DCB5"],
        correctAnswer: "DCB5",
    },
    {
        qNo: 60,
        questionText: "Head : Cap :: Finger : ?",
        options: ["Nail", "Thumb", "Thimble", "Ring"],
        correctAnswer: "Thimble",
    },
    {
        qNo: 61,
        questionText:
            "রামানুজের মতে তার বোনের জন্মদিন 15 জানুয়ারির পর কিন্তু 20 জানুয়ারির আগে। রামানুজের বাবার মতে জন্মদিন 18 জানুয়ারির পর কিন্তু 22 জানুয়ারির আগে। রামানুজের বোনের জন্মদিন কবে?",
        options: [
            "18 জানুয়ারি",
            "19 জানুয়ারি",
            "20 জানুয়ারি",
            "21 জানুয়ারি",
        ],
        correctAnswer: "19 জানুয়ারি",
    },
    {
        qNo: 62,
        questionText:
            "PRAGMATISM শব্দের প্রথম ও দ্বিতীয় বর্ণ স্থান বিনিময় করে, তৃতীয় ও চতুর্থ বর্ণ স্থান বিনিময় করে এবং এইভাবেই চলতে থাকলে, ডানদিক থেকে অষ্টম বর্ণ হবে—",
        options: ["R", "P", "G", "A"],
        correctAnswer: "G",
    },
    {
        qNo: 63,
        questionText:
            "ইংরেজি বর্ণমালার বর্ণগুলি বিপরীতক্রমে সাজালে বামদিক থেকে অষ্টম বর্ণের ডানদিকে তৃতীয় বর্ণ হবে—",
        options: ["R", "Q", "P", "S"],
        correctAnswer: "P",
    },
    {
        qNo: 64,
        questionText:
            "একটি সাংকেতিক ভাষায় MATRIMONY-কে লেখা হয় AMRTMINOZ তাহলে ওই ভাষায় STRATAGIC-কে কী লেখা হবে?",
        options: ["TSARTAGIC", "TSARATIGD", "TSARATGID", "TSARTAIGD"],
        correctAnswer: "TSARATIGD",
    },
    {
        qNo: 65,
        questionText:
            "Po Cho To = 'Who came yesterday', Ho No To = 'who play there', Bo Po No = 'beauty came there', তাহলে 'yesterday'-এর সংকেত কী?",
        options: ["Po", "Cho", "To", "Ho"],
        correctAnswer: "Cho",
    },
    {
        qNo: 66,
        questionText:
            "SEEY, SPLI, ANLI, SOET - এই অগোছালো শব্দগুলি থেকে পৃথক শব্দটি নির্ণয় করুন।",
        options: ["SEEY", "SPLI", "ANLI", "SOET"],
        correctAnswer: "ANLI",
    },
    {
        qNo: 67,
        questionText:
            "Garden যেভাবে Gardener-এর সঙ্গে সম্পর্কিত, Agriculture সেভাবে কীসের সাথে সম্পর্কিত?",
        options: ["Plant", "Field", "Farmer", "Produce"],
        correctAnswer: "Farmer",
    },
    {
        qNo: 68,
        questionText:
            "রামজি হল সংগীতার ভাই। যদি সংগীতার বোন উর্মিলা, পাওয়ারের ভাইঝি হয়, তবে রামজি পাওয়ারের সাথে কীভাবে সম্পর্কিত?",
        options: ["ছেলে", "ভাইপো", "বোনের ছেলে", "ভাই"],
        correctAnswer: "ভাইপো",
    },
    {
        qNo: 69,
        questionText: "সারণির পরবর্তী পদটি কী হবে? 1, 3, 9, 27, 81, ...",
        options: ["263", "253", "243", "162"],
        correctAnswer: "243",
    },
    {
        qNo: 70,
        questionText:
            "সুরেশ A বিন্দু থেকে দক্ষিণে 5 কিমি গেল, তারপর ডানদিকে ঘুরে 2 কিমি, আবার ডানদিকে ঘুরে 5 কিমি, এবং শেষে বামদিকে ঘুরে 5 কিমি গেল। এখন সে A বিন্দু থেকে কত দূরে আছে?",
        options: ["7 km", "17 km", "15 km", "5 km"],
        correctAnswer: "7 km",
    },
    {
        qNo: 71,
        questionText:
            "'?' চিহ্নিতস্থানে উপযুক্ত বিকল্প নির্বাচন করুন— ? : Foot :: Hand : Wrist",
        options: ["Leg", "Ankle", "Toe", "Shoe"],
        correctAnswer: "Ankle",
    },
    {
        qNo: 72,
        questionText:
            "প্রশ্নচিহ্নিত স্থানের জন্য উপযুক্ত বিকল্প নির্বাচন করুন। AC, FH, KM, PR, ?",
        options: ["UW", "VX", "XW", "TV"],
        correctAnswer: "UW",
    },
    {
        qNo: 73,
        questionText:
            "পাঁচজন বন্ধু P,J,M,R,T-এর মধ্যে M, R ও T-এর থেকে বড়ো, J, M-এর থেকে বড়ো কিন্তু সবচেয়ে বড়ো নয়। তাহলে সবচেয়ে বড়ো কে?",
        options: ["R", "P", "J", "T"],
        correctAnswer: "P",
    },
    {
        qNo: 74,
        questionText:
            "বিবৃতি: Some books are bags. All bags are trees. সিদ্ধান্ত: (i) Some books are trees, (ii) All trees are books.",
        options: [
            "শুধুমাত্র সিদ্ধান্ত (i) সঠিক",
            "শুধুমাত্র সিদ্ধান্ত (ii) সঠিক",
            "সিদ্ধান্ত (i) ও (ii) কোনোটিই সঠিক নয়",
            "সিদ্ধান্ত (i) ও (ii) উভয়ই সঠিক",
        ],
        correctAnswer: "শুধুমাত্র সিদ্ধান্ত (i) সঠিক",
    },
    {
        qNo: 75,
        questionText:
            "মীনাকে দেখিয়ে স্বরূপ বলল, ‘সে হল আমার ঠাকুরদার একমাত্র সন্তানের মেয়ে’। মীনার সঙ্গে স্বরূপের সম্পর্ক কী?",
        options: ["তুতোভাই", "বোন", "পিসি", "বলা সম্ভব নয়"],
        correctAnswer: "বোন",
    },
    {
        qNo: 76,
        questionText: "সরল করুন: 800 ÷ 16 ÷ 5 = ?",
        options: ["10", "25", "50", "100"],
        correctAnswer: "10",
    },
    {
        qNo: 77,
        questionText: "850-এর 20% = 170 -এর ?%",
        options: ["100", "50", "75", "25"],
        correctAnswer: "100",
    },
    {
        qNo: 78,
        questionText: "5√25 + 5 + 5 = ?",
        options: ["100", "10", "20", "35"],
        correctAnswer: "35",
    },
    {
        qNo: 79,
        questionText:
            "বিজয় ও সঞ্জয়ের বর্তমান বয়সের অনুপাত 6 : 7। 3 বছর পর তাদের বয়সের অনুপাত হবে 7 : 8 । বিজয়ের বর্তমান বয়স কত?",
        options: ["17 বছর", "18 বছর", "13 বছর", "25 বছর"],
        correctAnswer: "18 বছর",
    },
    {
        qNo: 80,
        questionText:
            "স্থির জলে একটি নৌকার বেগ 15 কিমি/ঘণ্টা এবং স্রোতের বিপরীতে বেগ 7 কিমি/ঘণ্টা। স্রোতের অনুকূলে নৌকার বেগ—",
        options: [
            "23 কিমি/ঘণ্টা",
            "25 কিমি/ঘণ্টা",
            "35 কিমি/ঘণ্টা",
            "13 কিমি/ঘন্টা",
        ],
        correctAnswer: "23 কিমি/ঘণ্টা",
    },
    {
        qNo: 81,
        questionText:
            "চালের দাম 20% বৃদ্ধি পেল। চালের জন্য খরচ অপরিবর্তিত রাখার জন্য সঞ্জয় তার পরিবারে চাল ব্যবহার কত হ্রাস করবে?",
        options: ["15 2/3%", "16 2/3%", "20%", "18%"],
        correctAnswer: "16 2/3%",
    },
    {
        qNo: 82,
        questionText:
            "নির্দিষ্ট পরিমাণ টাকা 2 বছরে চক্রবৃদ্ধি সুদে সুদে-আসলে 5375 টাকা হল । তাহলে সুদের হার কত?",
        options: ["8%", "14%", "5%", "তথ্য অসম্পূর্ণ"],
        correctAnswer: "তথ্য অসম্পূর্ণ",
    },
    {
        qNo: 83,
        questionText:
            "A একটি কাজ করতে পারে 12 দিনে। যদি A ও B একত্রে কাজটি 6 দিনে সম্পূর্ণ করে, তবে B একা কাজটি কতদিনে সম্পূর্ণ করবে?",
        options: ["12", "11", "15", "17"],
        correctAnswer: "12",
    },
    {
        qNo: 84,
        questionText:
            "A, B ও C-এর মধ্যে কিছু পরিমাণ টাকা 3 : 5 : 4 অনুপাতে ভাগ করা হল। A ও B-এর প্রাপ্ত মোট অর্থ C-এর প্রাপ্ত অর্থের তুলনায় 500 টাকা বেশি। A-এর প্রাপ্ত অর্থের পরিমাণ—",
        options: ["375 টাকা", "750 টাকা", "500 টাকা", "625 টাকা"],
        correctAnswer: "375 টাকা",
    },
    {
        qNo: 85,
        questionText:
            "একটি সংখ্যার তিন-চতুর্থাংশের দুই-তৃতীয়াংশ 50 হলে, সংখ্যাটি হল—",
        options: ["85", "100", "105", "110"],
        correctAnswer: "100",
    },
    {
        qNo: 86,
        questionText:
            "একটি দ্রব্য ক্রয়মূল্যের উপর 60% লাভে বিক্রি করতে হলে, বাজারমূল্যের উপর 20% ছাড় দেওয়ার পর বিক্রয়মূল্যের থেকে কত শতাংশ বেশি হারে বিক্রি করতে হবে?",
        options: ["80%", "100%", "120%", "75%"],
        correctAnswer: "100%",
    },
    {
        qNo: 87,
        questionText:
            "7টি ক্রমিক বিজোড় সংখ্যার গড় 47। এগুলির মধ্যে বৃহত্তম সংখ্যাটি হল—",
        options: ["35", "52", "53", "63"],
        correctAnswer: "53",
    },
    {
        qNo: 88,
        questionText:
            "একটি আয়তাকার ক্ষেত্রের দৈর্ঘ্য ও প্রস্থের অনুপাত 7 : 3। ক্ষেত্রটির পরিসীমা 840 মিটার, তাহলে ক্ষেত্রটির দৈর্ঘ্য কত?",
        options: ["245 মিটার", "294 মিটার", "285 মিটার", "280 মিটার"],
        correctAnswer: "294 মিটার",
    },
    {
        qNo: 89,
        questionText:
            "একটি খেলনা গাড়ির দাম 701 টাকা এবং একটি খেলনা বাসের দাম 399 টাকা। 1 ডজন গাড়ি ও 2 ডজন বাসের দাম কত?",
        options: ["15988 টাকা", "17988 টাকা", "14988 টাকা", "13200 টাকা"],
        correctAnswer: "17988 টাকা",
    },
    {
        qNo: 90,
        questionText:
            "অমিত ও অজিত যথাক্রমে 5000 টাকা ও 4000 টাকা বিনিয়োগ করে। একবছর পরে মোট লাভ না জানলে অমিত মোট লাভের থেকে কত টাকা পাবে?",
        options: ["3000 টাকা", "5000 টাকা", "4000 টাকা", "তথ্য অসম্পূর্ণ"],
        correctAnswer: "তথ্য অসম্পূর্ণ",
    },
    {
        qNo: 91,
        questionText: "63.69-এর 147.679% আনুমানিক কত?",
        options: ["94", "95", "96", "99"],
        correctAnswer: "94",
    },
    {
        qNo: 92,
        questionText:
            "সঞ্জয় তার আয়ের 15% খাওয়ার জন্য, 30% বিনোদনের জন্য ও 10% যাতায়াতের জন্য ব্যয় করে। মাসের শেষে তার কাছে 3213 টাকা থাকলে, তার আয় কত?",
        options: ["7240 টাকা", "7140 টাকা", "1740 টাকা", "1470 টাকা"],
        correctAnswer: "7140 টাকা",
    },
    {
        qNo: 93,
        questionText:
            "যদি একটি সংখ্যা ও তার পাঁচের তিন অংশের পার্থক্য 86 হয়, তবে সংখ্যাটি কত?",
        options: ["210", "215", "220", "225"],
        correctAnswer: "215",
    },
    {
        qNo: 94,
        questionText:
            "একটি শ্রেণিকক্ষে ছাত্রছাত্রীদের গড় বয়স 12 বছর। একজন শিক্ষকের বয়স ধরা হলে, সকলের গড় বয়স হয় 13 বছর। ওই শিক্ষকের বয়স কত?",
        options: ["55 বছর", "37 বছর", "28 বছর", "তথ্য অসম্পূর্ণ"],
        correctAnswer: "তথ্য অসম্পূর্ণ",
    },
    {
        qNo: 95,
        questionText:
            "a, b -এর তুলনায় 2 বড়ো এবং b, c -এর তুলনায় 10 বড়ো। যদি a + b + c = 130 হয়, তবে (b + c) - a = ?",
        options: ["38", "42", "44", "34"],
        correctAnswer: "34",
    },
    {
        qNo: 96,
        questionText:
            "একজন বিক্রেতা কোনো দ্রব্য ক্রয়মূল্যে বেচতে চাইল কিন্তু সে ত্রুটিপূর্ণ ওজন মাপার যন্ত্রে 1 কেজির পরিবর্তে 950 গ্রাম দ্রব্য দিল। তবে বিক্রেতার লাভ হল —",
        options: ["4 2/3%", "5 5/19%", "3 5/19%", "4 1/19%"],
        correctAnswer: "5 5/19%",
    },
    {
        qNo: 97,
        questionText:
            "কোনো সংখ্যার 40% অপর সংখ্যার 3/5 ভাগের সমান। সংখ্যা দুটির অনুপাত কত?",
        options: ["4 : 5", "3 : 4", "3 : 2", "1 : 1"],
        correctAnswer: "3 : 2",
    },
    {
        qNo: 98,
        questionText:
            "এক ব্যক্তি কোনো স্থানে 15 কিমি/ঘণ্টা গতিবেগে গাড়ি চালিয়ে গিয়ে 35 কিমি/ঘণ্টা গতিবেগে ফিরে আসে। সমগ্র যাত্রাপথে তার গড় গতিবেগ কত?",
        options: [
            "21 কিমি/ঘণ্টা",
            "16 কিমি/ঘণ্টা",
            "18 কিমি/ঘণ্টা",
            "19 কিমি/ঘণ্টা",
        ],
        correctAnswer: "21 কিমি/ঘণ্টা",
    },
    {
        qNo: 99,
        questionText:
            "X, 150000 টাকা দামের একটি দ্রব্য Y-কে 5% লাভে বিক্রি করল। Y আবার 2% ক্ষতিতে X-কে দ্রব্যটি ফিরিয়ে দিল। এর ফলে X-এর মোট লাভ বা ক্ষতি কত?",
        options: [
            "X -এর লাভ 4350 টাকা",
            "X -এর ক্ষতি 4350 টাকা",
            "X -এর ক্ষতি 3150 টাকা",
            "X -এর লাভ 3150 টাকা",
        ],
        correctAnswer: "X -এর লাভ 3150 টাকা",
    },
    {
        qNo: 100,
        questionText:
            "49 টি পাম্প একটি চৌবাচ্চাকে 6 ½ দিনে খালি করতে পারে যদি প্রত্যেকদিন 8 ঘণ্টা করে পাম্প চলে। 196 টি পাম্প প্রত্যেকদিন 5 ঘণ্টা করে চালালে একই পরিমাণ কাজ করতে কত দিন লাগবে?",
        options: ["2 3/5", "2 4/5", "2 1/5", "3 2/5"],
        correctAnswer: "2 3/5",
    },
];
